\documentclass[12pt]{article}

%\usepackage[utf8]{inputenc}
 % un package
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

%\usepackage{layout}
\usepackage{geometry}%disopsition
%\usepackage{setspace}%interligne
	
\usepackage{soul}%sousligner le txt
\usepackage{ulem}%barrer du txt
%\usepackage{eurosym}%symbole euro

%\usepackage{charter}
%\usepackage{newcent}
%\usepackage{lmodern}
%\usepackage{mathpazo}bug
%\usepackage{mathptmx}%pak de polices

\usepackage{xcolor}

\usepackage{url}%afficher les url
\usepackage{hyperref}
%\usepackage{verbatim} %bout de codes
%\usepackage{moreverb}

\usepackage{listings}%les lstes
%\usepackage{fancyhdr}%entetes et pieds de pages custom
%\usepackage{wrapfig}%insertion d'images (ne pas utiliser)
%\usepackage{graphicx}%travailler sur les images

%\usepackage{color}
%\usepackage{colortbl}%couleur dans un tableau

\usepackage{array}
%les math
\usepackage{amsthm}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{bbm}
 \usepackage{stmaryrd} 
\newcommand{\C}{\mathbbm{C}}
\newcommand{\R}{\mathbbm{R}}
\newcommand{\N}{\mathbbm{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbbm{Z}}
\newcommand{\B}{\mathbbm{B}}
\newcommand{\Pb}{\mathbbm{P}}
\newcommand{\pe}{\leqslant}
\newcommand{\eg}{\geqslant}

\newtheorem{definition}{Définition}

\newtheorem{propriete}{Propriété}

\geometry{margin=0.45in}

\newtheorem*{proposition}{Proposition}
\newtheorem*{corollaire}{Corollaire}
\newtheorem{theoreme}{Théorème}
\newtheorem*{lemme}{Lemme}
%%%%%% commence ici%%%%%%

\title{chapitre 3 : LOI DES GRAND NOMBRS INTRODUCTION AUX STATISTIQUES}
\author{}
\date{}

\begin{document}
	\section{introduction}\label{label}
		On cherche à mesurer une quantité inclune par exemple lors d'une élection (choix entre deux canddats $0$ et $1$) en veut estimer $p$ la proportion des électeurs qui vont voter 1 et savoir so $p>\frac{1}{2}$\\
		
		On prend $n$ personnes au hasard et de facon indéendante et on compte sur les variavles $X_i$ un 1 si il vote 1 un 0 si il vote 0d\\
		$E(X_i)=p$ et $E(\frac{X_1+X_2+\hdots+X_n}{n})=\frac{1}{n}E(X_1)+\hdots+E(X_n)=\frac{np}{n}=p$\\
		si la mouene des $X_i$ est proche de l'espérence alors on a une manière d'esimer p
		
	\section{variavlesnce}\label{label}
		soit $(\Omega, \mathcal{P}$ un espace de probabilité $X:\Omega\to\R$ une variable aléatoire déspérnce $E(X)$ finie 
		On sait mesurer $X(\omega)$ on veut connaitre $E(X)$ Dans une première aproximation on a envie de dire  que $X(\omega$ approche $E(X)$ quelle e l'érreur que l'on fait quand on remplace $E(X$ par $X(\omega)$ on a envie de dire que c'est $|X(\omega-E(X)|$ et on a envie de prendre l'épérence de cett quantité : $E(|X-E(X)|)$, pour dégager les valeurs absolues on va plustot mesurer 
		\[ \sqrt{E((X-E(X))^2)}=\sigma(X)\]
		$\sigma (X)$ est l'écart type\\
		en fait on calcule la variance :
		\[
			V(X)=\sigma^2(X)=E[(X-E(X))^2]$
		\]
		
		\begin{definition}
			Soit $X$ une ariable aléatoire d'épérence finie. on appele varience de $X$ el nombre $V(X)$ on éppele lcart type sa racine carrée $\sigma(X)$\\
			L'écart type mesuire l'incertitu de le l'érreur comise quand on remplace $E(X)$ par $X(\omega)$
		\end{definition}
		
		\begin{proposition}
			\begin{itemize}
				\item $V(X)=0\Leftrightarrow X=E(X)$
				\item si $a$ est un réeel $V(aX)=a^2V(X)$
				\item $V(X)=E(X^2-(E(X))^2$
			\end{itemize}
		\end{proposition}
		
	\section{inégalité de Bienaymé tchebychev}\label{label}
		On mesure $X(\omega)$ on veut connaitre la valeur théorique de $E(X)$ on veut majorer la proba $|X(\omega)-(E(X)|>\epsilon$ c'est a dire calculer la probabilité que si $\epsilon>0$ $|X(\omega)-E(X)|>\epsilon$
	
		\begin{proposition}
			Si $X$ est une variable aliéatoire d'espéance finie alors pourtout $\epsolon >0$ on a 
			\[
				\boxed{\mathcal{P} [|X-E(X)|>\epsilon]\pe\frac{V(X)}{\epsilon^2
			\]
		\end{proposition}
		
	\section{la loi (faible) des grand nombres}\label{label}
		\underline{principe} on cherchela veleur d'une quantité $m$ don sait mesurer $X$ une valeur de cette quantité $E(X)=m$ en fait on a $X_1,X_2\hdots X_n$ n esures idépendentes de même loi\\
		\begin{definition}
			Soit $(\Omega, \Pb)$  un espace de probabilité, Soit $X: \Omega\to\R$ et $ Y:\Omega\to\R$ deux v.a on dit que $X$ et $Y$ sont indépendantes si  pourtout $x\in X(\Omega), Y(\Omega),\quad\Pb[X=x$ et$Y=y]=\Pb[X=x]\Pb[Y=y]w$
		\end{definition}
		
		\begin{proposition }
			si $X$ et $Y$ sont deux v.a indépendantes alors 
			\[
				\boxed{V(X+Y)=V(X)+V(Y))}
			\]
		\end{proposition }
		\underline{demo} $V(X)=E((X-E(X))^2]$ quite a envier une constante à $X$ et à $Y$ on suppose que $E(X)=E(Y)=0$donc $E(X+Y)=0$\\donc $V(X+Y)=E((X+Y)^2)=E(X^2+2XY+Y^2)=E(X^2)+2E(XY)+E(Y^2)=V(X)+V(Y)+2E(XY)$ (on montre avec dessommes que $E(XY)=E(X)E(Y)$ )
	
		\begin{proposition}
			soit $(\Omega, \Pb)$ soit $(X_i)_{i\in\N}$ une suite de va indé. on suppose que $E(X_0)$ est finie alors pourtout $\epsilon>0$ portout $n>0$
			\[
				\Pb\left[\left|\frac{S_n}{n}-E(X_0)\right|>\epsilon\right]<\frac{V(X_0)}{n\epsilon^2}
			\]
			On fait tendre $n$ vers $+\infty,\forall\epsilon>0$
			\[
				\lim_{n\to+\infty}\Pb\left[\left|\frac{S_n}{n}-E(X_0)\right|>\epsilon\right]<0
			\]
			cette limite s'appel la loi faibledes grands nombre
		\end{proposition}
		
	
		\section{Estimation ponctuelle}\label{label}
			\begin{definition}
				si $\theta$ est une quantité réelle inconue qu'on cherche à estimer si $X_1,X_2,\hdots,X_n$ sont des mesures reliés à $\theta$ indépendantes de même loi on construit une fonction de $X_1,X_2,\hdots, X_n$ noté $\theta_n$ qui prend des valeurs proches de $\theta$\\
				on dit que $\theta_n$ est un estimateur constistant de $\theta$ si\\
				\[
					\forall \epsilon >0\lim_{n\to+\infty} \Pb[|\theta_n-\theta|>\epsilon]=0
				\]
			\end{definition}
		
	\section{statistiques testes et intervalles de confiance}\label{label}
		\subsection{test d'hypothèses}\label{label}
			
	
	
	
\end{document}
	
